# [Назад, к оглавлению](../README.md)

# Тема 07. Базы данных и схемы

## Тезисы:
1. ### Инициализация кластера создаёт три базы данных:
    - postgres - подключение по-умолчанию
    - template0 - не меняется
    - template1 - возможны изменения
1. ### Новая база всегда клонируется из существующей:
    - template0
        - шаблон в изначальном виде
        - используется для создания базы, перед восстановлением в неё бэкапа
    - template1
        - по-умолчанию база создаётся из этого шаблона
        - возможны изменения (для создания необходимых объектов при создании новой базы)
1. ### Схемы:
    - каждый объект принадлежит какой-либо схеме
    - схема не может быть вложенной
    - разделяет объекты на логические группы
    - предотвращает конфликты одинаковых имён между приложениями (пример - таблица с одинаковым именем в разных схемах одной базы)
1. ### Стандартные схемы:
    - pg_catalog - системный каталог
    - public - общая схема
1. ### Определение схемы объекта:
    - формат "схема.имя" явно определяет схему
    - "имя" без указания схемы проверяется в схемах, указанных в пути поиска (search_path)
1. ### Путь поиска (search_path):
    - задаётся параметром search_path
    - можно указать схемы, в которых осуществляется поиск, если схема не указана
    - исключаются несуществующие схемы и схемы к которым нет доступа
    - реальное значение показывает функция current_schemas
    - первая явно указанная в пути схема используется для создания объектов
1. ### Специальные схемы:
    - __public__:
        - по умолчанию входит в путь поиска
        - если не менять - все объекты будут в этой схеме
    - __pg_catalog__:
        - схема для объектов системного каталога
        - если её нет в пути - она неявно подразумевается первой
    - __схема, совпадающая по имени с пользователем__:
        - по умолчанию входит в путь поиска, но не существует
        - если создать такую схему - объекты пользователя будут в этой схеме
    - __pg_temp_N__:
        - автоматически создаются для временных таблиц
        - pg_temp - ссылка на конкретную временную схему данного сеанса
        - если pg_temp нет в пути - она неявно подразумевается _самой_ первой
        - по окончании сеанса все объекты временной схемы удаляются, а сама схема остаётся и используется для других сеансов
1. ### Временные таблицы:
    - существуют на время сеанса или транзакции
    - не жарналируются
    - не попадают в общий буферный кэш

---

## Итоги:
1. Логически:
    - кластер содержит базы данных
    - базы данных содержат схемы
    - схемы содержат конкретные объекты (таблицы, индексы и т.п)
1. Базы данных создаются клонированием существующих (из шаблонов)
    - можно создавать свои шаблоны
    - можно указывать из какого шаблона создать базу
1. Схема указывается явно или определяется по пути поиска
1. Некоторые схемы имеют специальное назначение

---

## Практика
1. Вывести базы данных:
    ```sql
    -- Вывести список баз данных командой psql
    \l

    -- Запросом
    SELECT datname FROM pg_database;
    ```
1. Вывести основную информацию о базах:
    ```sql
    SELECT datname, datistemplate, datallowconn, datconnlimit FROM pg_database;
    -- содержимое колонок:
    -- datistemplate - является ли база шаблоном
    -- datallowconn - возможно ли подключение к базе
    -- datconnlimit - есть ли ограничение подключений (-1 = не ограничено)
    ```
1. Добавление расширения для шаблона template1 (и всех новосозданных баз):
    ```sql
    -- Подключиться к template1
    \c template1

    -- Следующий запрос выдаст ошибку, т.к. по умолчанию расширение pgcrypto отсутствует
    - SELECT digest('test', 'md5');

    -- Следующий запрос создаст расширение pgcrypto в текущей базе (template1), а значит будет присутствовать во всех новых базах
    CREATE EXTENSION pgcrypto;

    -- Повторим вызов digest, теперь он не выдаст ошибку и покажет результат
    SELECT digest('test', 'md5');

    -- Чтобы шаблон можно было использовать для создания базы к нему не должно быть активных подключений (необходимо не во всех версиях)
    -- Переключение из template1 в postgres
    \c postgres

    -- Следующий запрос создаст новую базу
    CREATE DATABASE test;

    -- Подключение к новой базе test
    \c test

    -- Вызов digest сразу покажет результат
    SELECT digest('test', 'md5');
    ```
1. Переименовать базу данных:
    ```sql
    ALTER DATABASE test RENAME TO app1;

    SELECT datname FROM pg_database;
    ```
1. Вывести список схем:
    ```sql
    -- Командой psql dn (describe namespaces) - не покажет системных схем
    \dn 

    -- Запросом (покажет системные схемы)
    SELECT * FROM pg_namespace;
    ```
1. Путь поиска:
    ```sql
    -- Вывести текущий путь поиска
    SHOW search_path;
    -- $user - имя пользователя, означает схему, совпадающую с именем пользователя (если она есть)

    -- Вывести реальный путь поиска, с учётом системных таблиц
    SELECT current_schemas(true);

    -- Вывести реальный путь поиска, без учёта системных таблиц
    SELECT current_schemas(false);

    -- Подключиться к базе и создать новую схему
    \c app1
    CREATE SCHEMA app1;

    -- Установить путь поиска (действует для текущего сеанса)
    SET search_path = public, app1;

    -- Вывести реальный путь поиска, с учётом системных таблиц
    SELECT current_schemas(true);

    -- Установить путь поиска по умолчанию для базы (действует для всех новых сеансов):
    ALTER DATABASE app1 SET search_path = public, app1;

    -- Переподключиться
    -- Затем вывести реальный путь поиска, с учётом системных таблиц
    SELECT current_schemas(true);
    ```
1. Временные таблицы и пересечение имён:
    ```sql
    -- Подключиться к базе app1
    \c app1

    -- Создать новую схему
    CREATE SCHEMA app1;

    -- Создать таблицу t1 в схеме app1
    CREATE TABLE app1.t1(n integer);

    -- Вывести список таблиц
    \dt
    -- увидим:
    -- app1 | t1   | table | postgres

    -- Создать временную таблицу t1
    CREATE TEMP TABLE t1(n integer);

    -- Вывести список таблиц
    \dt
    -- увидим
    -- pg_temp_3 | t1   | table | postgres

    -- одноимённую таблицу мы не видим, т.к. вывелась информация по первому соответствию в пути поиска
    SELECT current_schemas(true);

    -- Вывести список таблиц конкретной схемы (на примере public)
    \dt app1.*

    -- Запросы можно выполнять с явным указанием пути:
    SELECT * FROM app1.t1;
    -- или
    SELECT * FROM pg_temp.t1;
    ```
1. Удаление объектов:
    ```SQL
    -- Подключение к базе app1
    \c app1

    -- Удаление пустой схемы
    DROP SCHEMA app1;

    -- Удаление схемы с объеками:
    DROP SCHEMA app1 CASCADE;

    -- Список подключений к текущей базе
    \conninfo

    -- Переключение к базе postgres
    -- Удаление базы app1 (необходимо чтобы к ней не было подключений)
    \c postgres
    DROP DATABASE app1;
    ```
